**中华人民共和国国家经济体制改革委员会**（简称**国家体改委**），是依据[第五届全国人大在](../Page/第五届全国人大.md "wikilink")1982年5月通过的决议成立的，曾经是[国务院的](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")[组成部门](../Page/国务院组成部门.md "wikilink")，负责主导经济体制改革。该部门已于1998年3月，依据[第九届全国人大第一次会议通过的](../Page/第九届全国人大第一次会议.md "wikilink")《国务院机构改革方案》，“为了加强国务院对经济体制改革工作的领导，国家经济体制改革委员会改为国务院高层次的议事机构，总理兼主任，有关部长任成员，不再列入国务院组成部门序列。”

## 沿革

在[改革开放的背景下](../Page/改革开放.md "wikilink")，

  - [国务院在](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")1980年5月决定成立“[国务院体制改革办公室](../Page/国务院体制改革办公室.md "wikilink")”；由[国务院秘书长](../Page/中华人民共和国国务院秘书长.md "wikilink")[杜星垣兼任主任职务](../Page/杜星垣.md "wikilink")。
  - 1982年5月，[五届全国人大决定设立](../Page/五届全国人大.md "wikilink")“国家经济体制改革委员会”为[国务院组成部门](../Page/国务院组成部门.md "wikilink")。
  - 1998年[国务院机构改革中](../Page/国务院机构改革.md "wikilink")，「国家体改委」撤銷，改設为“国务院经济体制改革办公室”（简称，“体改办”）；同时，成立了一个虚设的“国家体改委”作为国务院的议事机构，退出了政府组成序列。
  - 2002年11月，在“体改办”主任[王岐山调](../Page/王岐山.md "wikilink")[海南省工作后](../Page/海南省.md "wikilink")，主任职位空缺。
  - 2003年3月，“体改办”撤销，其职能并入新成立的[国家发展和改革委员会](../Page/国家发展和改革委员会.md "wikilink")。

## 历任国家体改委主任

1.  [赵紫阳](../Page/赵紫阳.md "wikilink")（1982年5月－1987年4月）
    1.  副主任：[安志文](../Page/安志文.md "wikilink")、[鲍彤](../Page/鲍彤.md "wikilink")
2.  [李铁映](../Page/李铁映.md "wikilink")（1987年4月－1988年4月，第一次）
3.  [李　鹏](../Page/李鹏.md "wikilink")（1988年4月—1990年9月）
4.  [陈锦华](../Page/陈锦华.md "wikilink")（1990年9月－1993年3月）
5.  [李铁映](../Page/李铁映.md "wikilink")（1993年3月－1998年4月，第二次）
6.  [朱镕基](../Page/朱镕基.md "wikilink")（1998年4月－2003年3月）

## 历任国务院体改办主任

1.  [刘仲藜](../Page/刘仲藜.md "wikilink")（1998年4月—2000年12月）
2.  [王岐山](../Page/王岐山.md "wikilink")（2000年12月—2002年11月）

## 参考文献

  - [国务院机构改革方案](http://people.com.cn/GB/shizheng/252/5089/5093/5279/20010430/456830.html)
  - [体改委沉浮：与改革开放同生
    经历23年变迁](http://business.sohu.com/78/45/article207254578.shtml)

## 参见

  - [中华人民共和国经济历史](../Page/中华人民共和国经济历史.md "wikilink")

{{-}}

[中华人民共和国国家经济体制改革委员会](../Category/中华人民共和国国家经济体制改革委员会.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国经济体制改革](../Category/中华人民共和国经济体制改革.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国中央政府经济行政部门](../Category/中华人民共和国中央政府经济行政部门.md "wikilink")